%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.5 laurocesar
%% Copyright 2012-2015 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openany,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
%	french,				% idioma adicional para hifenização
%	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}
% ---
% Pacotes básicos
% ---
\usepackage{times}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{multirow}
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{enumitem}

% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---

\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{COMPUTAÇÃO DISTRIBUÍDA APLICADA AO DESENVOLVIMENTO DE SOFTWARES ALTAMENTE ESCALÁVEIS E DISPONÍVEIS}
\autor{Raphael Vidal Costa}
\local{Ji-Paraná}
\data{2016}
\orientador{Jones Fernando Giacon}
%\coorientador{Equipe \abnTeX}
\instituicao{%
  Universidade Luterana do Brasil
  \par
  Centro Universitário Luterano de Ji-Paraná}
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao curso de Graduação em Sistemas de Informação, como parte dos requisitos necessários à obtenção do título de Bacharel em Sistemas de Informação.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=black,          	% color of internal links
    	citecolor=black,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=black,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
	language=Java,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\ttfamily},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=4,
	xleftmargin=4.5em,
	xrightmargin=1.5em,
	frame=single,
	framexleftmargin=2.5em,
    escapeinside={\%*}{*)},
	inputencoding=utf8
}
% "define" Scala
\lstdefinelanguage{scala}{
	morekeywords={abstract,case,catch,class,def,%
		do,else,extends,false,final,finally,%
		for,if,implicit,import,match,mixin,%
		new,null,object,override,package,%
		private,protected,requires,return,sealed,%
		super,this,throw,trait,true,try,%
		type,val,var,while,with,yield},
	otherkeywords={=>,<-,<\%,<:,>:,\#,@},
	sensitive=true,
	morecomment=[l]{//},
	morecomment=[n]{/*}{*/},
	morestring=[b]",
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"""
}
% "define" Elixir
\lstdefinelanguage{elixir}{
	morekeywords={case,catch,def,do,else,false,%
		use,alias,receive,timeout,defmacro,defp,%
		for,if,import,defmodule,defprotocol,%
		nil,defmacrop,defoverridable,defimpl,%
		super,fn,raise,true,try,end,with,%
		unless},
	otherkeywords={<-,->},
	sensitive=true,
	morecomment=[l]{\#},
	morecomment=[n]{/*}{*/},
	morestring=[b]",
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"""
}

\usepackage{caption}

\DeclareCaptionFont{small}{\fontsize{10}{12}\selectfont}

\captionsetup[figure]{
    position=top,
    font=small,
    skip=-10pt
}

\newcommand*{\figurecite}[1]{%
    {\vspace{-14pt}
    \legend{#1}}
}

%\setlength{\abovecaptionskip}{-12pt}
%\setlength{\belowcaptionskip}{-8pt}

\nouppercaseheads
\makepagestyle{mystyle}
\makeevenhead{mystyle}{}{}{\thepage}
\makeoddhead{mystyle}{}{}{\thepage}
\makeevenfoot{mystyle}{}{}{}
\makeoddfoot{mystyle}{}{}{}

\setlength{\afterchapskip}{12pt}
\renewcommand*{\chapterheadstart}{}
\renewcommand*{\chapnumfont}{\fontsize{12}{12}\selectfont\bfseries}
\renewcommand*{\chaptitlefont}{\fontsize{12}{12}\selectfont\bfseries}

\chapterstyle{defaut}

\setsecheadstyle{\fontsize{12}{12}\selectfont\bfseries}

\raggedbottom
\nonzeroparskip
\setlength{\parskip}{0pt}

\setlist[itemize]{noitemsep, topsep=0pt, leftmargin=1.75cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\setheaderspaces{*}{10pt}{*}

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência.
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
 \begin{fichacatalografica}
     \includepdf{ficha-catalografica.pdf}
 \end{fichacatalografica}
 \clearpage
 \setcounter{page}{2}

%\begin{fichacatalografica}
%	\sffamily
%	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
%	\begin{center}					% Minipage Centralizado
%	\fbox{\begin{minipage}[c][8cm]{13.5cm}		% Largura
%	\small
%	\imprimirautor
%	%Sobrenome, Nome do autor
%
%	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
%	\imprimirlocal, \imprimirdata-
%
%	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
%
%	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
%
%	\hspace{0.5cm}
%	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
%	\imprimirdata.}\\
%
%	\hspace{0.5cm}
%		1. Palavra-chave1.
%		2. Palavra-chave2.
%		2. Palavra-chave3.
%		I. Orientador.
%		II. Universidade xxx.
%		III. Faculdade de xxx.
%		IV. Título
%	\end{minipage}}
%	\end{center}
%\end{fichacatalografica}
% ---


% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
\begin{folhadeaprovacao}

	\begin{center}
		{\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

		\vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
		\begin{center}
			\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
		\end{center}
		\vspace*{\fill}

		\hspace{.45\textwidth}
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\imprimirpreambulo
		\end{minipage}%
	\end{center}
	\begin{flushright}
		Aprovado em: \hspace*{6.0cm} \\
		\imprimirlocal, \underline{\hspace{1.0cm}} de \underline{\hspace{2.0cm}} de 2016
	\end{flushright}

	\vspace*{\fill}

	\begin{flushleft}
		Banca examinadora: \vspace{1cm} \\
		\underline{\hspace{13.6cm}} - \underline{\hspace{2.0cm}}\\
		\hspace*{1.0cm}Prof. Esp. \imprimirorientador (Orientador) \hspace{\fill} Nota \hspace*{0.3cm} \vspace{1.0cm} \\
		\underline{\hspace{13.6cm}} - \underline{\hspace{2.0cm}}\\
		\hspace{\fill} Nota \hspace*{0.3cm} \vspace{1.0cm} \\
		\underline{\hspace{13.6cm}} - \underline{\hspace{2.0cm}}\\
		\hspace{\fill} Nota \hspace*{0.3cm} \vspace{1.0cm}
	\end{flushleft}
%	\assinatura{Professor}
%	\assinatura{Professor}
	%\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
	%\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}

\end{folhadeaprovacao}
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{ Este trabalho é dedicado à Deus, a minha família,\\
   e a todos os meus amigos, os que estão e os que\\
   não podem mais estar presentes.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
	Quero agradecer a toda a minha família pelo imenso suporte que me foi dado durante a escrita deste trabalho e ao longo de toda a minha vida como estudante, sem ele esta pesquisa não seria possível.

	Aos meus revisores e consultores de toda hora, Edgar Kaiser e Diego da Fonseca, por tantas e tantas revisões, dicas e conversas sobre possíveis temas e métodos de abordagem.

	E também à minha namorada, pela motivação que sempre me foi dada, e por diversas vezes ter me ouvido falar sobre tecnologia da informação durante longos minutos, e com real interesse sobre o assunto, por mais que o mesmo não possua nenhuma ligação com sua área de estudo.
\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Não podemos solucionar um problema com a\\
		mesma forma de pensar que o gerou`` (Albert Einstein)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 Devido a várias mudanças no mercado de software, principalmente no que tange aos requisitos buscados pelos usuários finais e à grande competitividade existente, se faz necessário trazer conceitos como escalabilidade e disponibilidade para a realidade de todas as empresas que buscam competir neste contexto, seja ela grande ou pequena. Porém, levando em consideração que uma empresa de menor porte não terá disponibilidade de capital para um alto investimento em infraestrutura, é essencial que sejam encontradas tecnologias que facilitem a implementação destes conceitos em soluções de software novas ou existentes. Com base neste cenário, este trabalho possui como objetivo estudar tecnologias e modelos de desenvolvimento que possam implementar os dois conceitos supracitados, sem que seja necessário um alto investimento em infraestrutura ou capital intelectual. Para tanto, foram abordados temas como a programação concorrente, visto que a mesma é essencial para a esta implementação, foram analisadas nas tecnologias estudadas como as mesmas lidam com a concorrência e, foi desenvolvida uma aplicação demonstrativa para elucidar os dois conceitos de forma prática.

 \textbf{Palavras-chave}: concorrência. escalabilidade. disponibilidade.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   Due to several changes in the software market, especially with regard to final users requirements and the great existing competitiveness, it is necessary to bring concepts like scalability and availability to the reality of all the companies who wish to compete on it, be it large or small. However, taking into consideration that a smaller company will not have the available capital to invest in infrastructure, it is essential that technologies that make it easy to implement these concepts on new or existing software solutions are sought. Based on this scenario, this paper comes in order to seek technologies and programming models that can implement both of the above concepts, without making a big investment in infrastructure or intellectual capital necessary. To do so, it addressed the concurrent programming, as the same is essential to this implementation, it  analyzed in the studied technologies how they deal with concurrency and it a demo application was developed to help clarify both concepts in a practical manner.

   \textbf{Keywords}: concurrency. scalability. availability.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em francês
%\begin{resumo}[Résumé]
% \begin{otherlanguage*}{french}
%    Il s'agit d'un résumé en français.
%
%   \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}

% resumo em espanhol
%\begin{resumo}[Resumen]
% \begin{otherlanguage*}{spanish}
%   Este es el resumen en español.
%
%   \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
%\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
%\begin{siglas}
%  \item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
%  \item[abnTeX] ABsurdas Normas para TeX
%\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
%\begin{simbolos}
%  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%  \item[$ \Lambda $] Lambda
%  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%  \item[$ \in $] Pertence
%\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual
\aliaspagestyle{chapter}{mystyle}
\pagestyle{mystyle}
% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\input{capitulos/introducao.tex}
\input{capitulos/programacao-concorrente.tex}
\input{capitulos/modelo-de-atores.tex}
\input{capitulos/elixir-otp.tex}
\input{capitulos/distribuicao-exemplo.tex}
\input{capitulos/conclusao.tex}
% ----------------------------------------------------------
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\phantompart


\postextual
% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{bibliografia}

\begin{apendicesenv}
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Vídeo demonstrando a execução da aplicação distribuída}
% ----------------------------------------------------------
O vídeo pode ser localizado no arquivo "video\_demonstrativo.mp4"

\end{apendicesenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
